{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "65c7e136",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## 3.1 不定积分"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "1ff7e75a",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### 求不定积分的四种基本方法\n",
    "```\n",
    "1. 线性分解法\n",
    "2. 凑微分法\n",
    "3. 积分换元法\n",
    "4. 分部积分法\n",
    "```"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "136776b9",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### 基本积分公式\n",
    "\n",
    "下面是一些常用的不定积分公式，其中$a>0$。\n",
    "$$\\begin{align}\n",
    "    \\int\\frac{1}{x^2+a^2}\\mathrm{d}x&=\\frac{1}{a}\\arctan\\frac{x}{a}+C \\\\\n",
    "    \\int\\frac{1}{x^2-a^2}\\mathrm{d}x&=\\frac{1}{2a}\\ln\\left|\\frac{x-a}{x+a}\\right|+C \\\\\n",
    "    \\int\\frac{1}{\\sqrt{a^2-x^2}}\\mathrm{d}x&=\\arcsin\\frac{x}{a}+C \\\\\n",
    "    \\int\\frac{1}{\\sqrt{x^2\\pm a^2}}\\mathrm{d}x&=\\ln\\left|x+\\sqrt{x^2\\pm a^2}\\right|+C \\\\\n",
    "    \\int\\sqrt{a^2-x^2}\\mathrm{d}x&=\\frac{1}{2}\\left(x\\sqrt{a^2-x^2}+a^2\\arcsin\\frac{x}{a}\\right)+C \\\\\n",
    "    \\int\\sqrt{x^2\\pm a^2}&=\\frac{1}{2}\\left(x\\sqrt{x^2\\pm a^2}\\pm a^2\\ln\\left|x+\\sqrt{x^2\\pm a^2}\\right|\\right) \\\\\n",
    "    \\int\\sec x\\mathrm{d}x&=\\ln|\\sec x+\\tan x|+C \\\\\n",
    "    \\int\\csc x\\mathrm{d}x&=\\ln|\\csc x-\\cot x|+C \\\\\n",
    "    \\int\\tan x\\mathrm{d}x&=-\\ln|\\cos x|+C \\\\\n",
    "    \\int\\cot x\\mathrm{d}x&=\\ln|\\sin x|+C\n",
    "\\end{align}$$\n",
    "具体的推导过程省略。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "87d66d38",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### 不能表达为初等函数的积分\n",
    "\n",
    "也就是俗称的`积不出来`，例如如下积分\n",
    "$$\\int\\mathrm{e}^{\\pm x^2}\\mathrm{d}x, \\int\\frac{\\sin x}{x}\\mathrm{d}x,\\int\\sin x^2\\mathrm{d}x,\\int\\frac{\\mathrm{d}x}{\\ln x},\\int\\sqrt{1+x^3}\\mathrm{d}x$$\n",
    "这表明初等函数的原函数不一定是初等函数！当然，这类积分经过换元或分部积分后所得到的积分也还是积不出来的。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "f80003d3",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### 有理函数的积分\n",
    "\n",
    "先将有理函数化为多项式和有理真分式之和，然后对有理真分式的分母作实数范围内的因式分解，可分解为一次因式和二次不可约因式方幂的乘积(虽说如此，但分解过程中大概率需要用到复数)，最后把真分式分解成一系列最简分式的和。最终，可归结为求两种可积的最简分式的积分。第一种\n",
    "$$\\int\\frac{1}{(x-a)^k}\\mathrm{d}x$$\n",
    "显然可积，第二种\n",
    "$$\\int\\frac{Ax+B}{(x^2+px+q)^k}\\mathrm{d}x$$\n",
    "可令$t=\\frac{p}{2}$，化为\n",
    "$$\\int\\frac{Ax+B}{(x^2+px+q)^k}\\mathrm{d}x=\\int\\frac{At+N}{(t^2+r^2)^k}\\mathrm{d}t=A\\int\\frac{t}{(t^2+r^2)^k}\\mathrm{d}t+N\\int\\frac{1}{(t^2+r^2)^k}\\mathrm{d}t$$\n",
    "第一个积分显然可积，第二个积分\n",
    "$$I_k=\\int\\frac{\\mathrm{d}t}{(t^2+r^2)^k}$$\n",
    "当$k=1$时容易计算，当$k>1$时，计算可得递推公式\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    I_k&=\\int\\frac{\\mathrm{d}t}{(t^2+r^2)^k} \\\\\n",
    "    &=\\frac{t}{(t^2+r^2)^k}-\\int t\\cdot(-k)\\cdot\\frac{2t}{(t^2+r^2)^{k+1}}\\mathrm{d}t \\\\\n",
    "    &=\\frac{t}{(t^2+r^2)^k}+2k\\int\\frac{t^2+r^2-r^2}{(t^2+r^2)^{k+1}}\\mathrm{d}t \\\\\n",
    "    &=\\frac{t}{(t^2+r^2)^k}+2kI_k-2kr^2I_{k+1} \\\\\n",
    "    I_{k+1}&=\\frac{1}{2kr^2}\\left[(2k-1)I_k+\\frac{t}{(t^2+r^2)^k}\\right]\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "因此这也是可积的。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "f8d7fe97",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### 常用的积分换元法\n",
    "\n",
    "下面$R(u, v)$表示由$u, v$与常数经有限次$+, -, \\times, \\div$运算得到的二元函数。下列积分经给定的换元都可化为有理函数的积分。\n",
    "\n",
    "$(1)$ 三角函数的有理式的积分$\\int R(\\sin x, \\cos x)\\mathrm{d}x$。由`万能代换`$t=\\tan\\frac{x}{2}$，可得\n",
    "$$\\sin x=\\frac{2t}{1+t^2}, \\cos x=\\frac{1-t^2}{1+t^2}, \\mathrm{d}x=\\frac{2}{1+t^2}\\mathrm{d}t$$\n",
    "代入到积分表达式中就能将其化为有理函数的积分。\n",
    "\n",
    "$(2)$ 三角函数代换法\n",
    "\n",
    "若积分形式为$R(x, \\sqrt{a^2-x^2})\\mathrm{d}x(a>0)$，则令$x=a\\sin t$；\n",
    "\n",
    "若积分形式为$R(x, \\sqrt{a^2+x^2})\\mathrm{d}x(a>0)$，则令$x=a\\tan t$；\n",
    "\n",
    "若积分形式为$R(x, \\sqrt{x^2-a^2})\\mathrm{d}x(a>0)$，则令$x=a\\sec t$。\n",
    "\n",
    "$(3)$ 某些根式的换元法\n",
    "\n",
    "若积分形式为$\\int R(x, \\sqrt[n]{ax+b})\\mathrm{d}x$，则令$u=\\sqrt[n]{ax+b}$；\n",
    "\n",
    "若积分形式为$\\int R(x, \\sqrt[n]{\\frac{ax+b}{cx+d}})\\mathrm{d}x$，则令$u=\\sqrt[n]{\\frac{ax+b}{cx+d}}$；\n",
    "\n",
    "若积分形式为$\\int R(\\sqrt[p]{x}, \\sqrt[q]{x})\\mathrm{d}x$，则令$u=\\sqrt[k]{x}$，其中$k$是$p, q$的最小公倍数。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "e3755034",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### 例题"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "a989402a",
   "metadata": {},
   "source": [
    "> 1. 计算下列有理函数的积分(5种基本类型)\n",
    ">\n",
    "> $$\\begin{align}\n",
    "    &\\int\\frac{\\mathrm{d}x}{(x^2+a^2)^2} \\\\\n",
    "    &\\int\\frac{x+1}{(x^2+x+1)^2}\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &\\int\\frac{\\mathrm{d}x}{x^3+1} \\\\\n",
    "    &\\int\\frac{x^2+1}{(x^2-2x+2)^2}\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &\\int\\frac{x^5+x^4-2x^3-x+3}{x^2-x+2}\\mathrm{d}x\n",
    "\\end{align}$$\n",
    "\n",
    "**解答：** $(1)$ 令$x=a\\tan t$，则$\\mathrm{d}x=a\\sec^2 t\\mathrm{d}t$，因此\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int\\frac{\\mathrm{d}x}{(x^2+a^2)^2}&=\\int\\frac{a\\sec^2 t\\mathrm{d}t}{a^4\\sec^4 t} \\\\\n",
    "    &=\\frac{1}{a^3}\\int\\cos^2 t\\mathrm{d}t \\\\\n",
    "    &=\\frac{1}{2a^3}\\int(1+\\cos 2t)\\mathrm{d}t \\\\\n",
    "    &=\\frac{1}{2a^3}(t+\\sin t\\cos t)+C \\\\\n",
    "    &=\\frac{1}{2a^3}\\left(\\arctan\\frac{x}{a}+\\frac{ax}{x^2+a^2}\\right)+C\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "\n",
    "$(2)$ 注意到\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int\\frac{x+1}{(x^2+x+1)^2}\\mathrm{d}x&=\\int\\frac{x+\\frac{1}{2}}{(x^2+x+1)^2}\\mathrm{d}x+\\frac{1}{2}\\int\\frac{\\mathrm{d}x}{(x^2+x+1)^2} \\\\\n",
    "    &=\\frac{1}{2}\\int\\frac{\\mathrm{d}(x^2+x+1)}{(x^2+x+1)^2}+\\frac{1}{2}\\int\\frac{\\mathrm{d}(x+\\frac{1}{2})}{[(x+\\frac{1}{2})^2+(\\frac{\\sqrt{3}}{2})^2]^2} \\\\\n",
    "    &=-\\frac{1}{2(x^2+x+1)}+\\frac{1}{2}\\left[\\frac{1}{2\\cdot\\frac{3\\sqrt{3}}{8}}\\left(\\arctan\\frac{x+\\frac{1}{2}}{\\frac{\\sqrt{3}}{2}}+\\frac{\\frac{\\sqrt{3}}{2}(x+\\frac{1}{2})}{x^2+x+1}\\right)\\right]+C \\\\\n",
    "    &=\\frac{2}{3\\sqrt{3}}\\arctan\\frac{2x+1}{\\sqrt{3}}+\\frac{x+\\frac{1}{2}-\\frac{3}{2}}{3(x^2+x+1)}+C \\\\\n",
    "    &=\\frac{2}{3\\sqrt{3}}\\arctan\\frac{2x+1}{\\sqrt{3}}+\\frac{x-1}{3(x^2+x+1)}+C\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "\n",
    "$(3)$ 有因式分解$x^3+1=(x+1)(x^2-x+1)$，设\n",
    "$$\\frac{1}{x^3+1}=\\frac{A}{x+1}+\\frac{Bx+C}{x^2-x+1}$$\n",
    "计算可得$A=\\frac{1}{3}, B=-\\frac{1}{3}, C=\\frac{2}{3}$，因此\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int\\frac{\\mathrm{d}x}{x^3+1}&=\\frac{1}{3}\\int\\frac{\\mathrm{d}x}{x+1}-\\frac{1}{3}\\int\\frac{x-2}{x^2-x+1}\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &=\\frac{1}{3}\\ln|x+1|-\\frac{1}{3}\\int\\frac{x-\\frac{1}{2}}{x^2-x+1}\\mathrm{d}x+\\frac{1}{2}\\int\\frac{\\mathrm{d}x}{x^2-x+1} \\\\\n",
    "    &=\\frac{1}{3}\\ln|x+1|-\\frac{1}{6}\\int\\frac{\\mathrm{d}(x^2-x+1)}{x^2-x+1}+\\frac{1}{2}\\int\\frac{\\mathrm{d}(x-\\frac{1}{2})}{(x-\\frac{1}{2})^2+\\frac{3}{4}} \\\\\n",
    "    &=\\frac{1}{3}\\ln|x+1|-\\frac{1}{6}\\ln(x^2-x+1)+\\frac{1}{\\sqrt{3}}\\arctan\\frac{2x-1}{\\sqrt{3}}+C\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "\n",
    "$(4)$ 令$u=x-1$，就有\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int\\frac{x^2+1}{(x^2-2x+2)^2}\\mathrm{d}x&=\\int\\frac{u^2+2u+2}{(u^2+1)^2}\\mathrm{d}u \\\\\n",
    "    &=\\int\\frac{\\mathrm{d}u}{u^2+1}+\\int\\frac{2u}{(u^2+1)^2}\\mathrm{d}u+\\int\\frac{\\mathrm{d}u}{(u^2+1)^2} \\\\\n",
    "    &=\\arctan u+\\int\\frac{\\mathrm{d}(u^2+1)}{(u^2+1)^2}+\\frac{1}{2}\\left(\\arctan u+\\frac{u}{u^2+1}\\right) \\\\\n",
    "    &=\\frac{3}{2}\\arctan u-\\frac{1}{u^2+1}+\\frac{u}{2(u^2+1)}+C \\\\\n",
    "    &=\\frac{3}{2}\\arctan(x-1)+\\frac{x-3}{2(x^2-2x+2)}+C\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "\n",
    "$(5)$ 用长除法可得\n",
    "$$\\frac{x^5+x^4-2x^3-x+3}{x^2-x+2}=x^3+2x^2-2x-6+\\frac{-3x+15}{x^2-x+2}$$\n",
    "因此\n",
    "$$\\int\\frac{x^5+x^4-2x^3-x+3}{x^2-x+2}\\mathrm{d}x=\\frac{1}{4}x^4+\\frac{2}{3}x^3-x^2-6x-\\int\\frac{3x-15}{x^2-x+2}\\mathrm{d}x$$\n",
    "其中\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int\\frac{3x-15}{x^2-x+2}\\mathrm{d}x&=\\frac{3}{2}\\int\\frac{\\mathrm{d}(x^2-x+2)}{x^2-x+2}-\\frac{27}{2}\\int\\frac{\\mathrm{d}(x-\\frac{1}{2})}{(x-\\frac{1}{2})^2+\\frac{7}{4}} \\\\\n",
    "    &=\\frac{3}{2}\\ln(x^2-x+2)-\\frac{27}{2}\\left(\\frac{2}{\\sqrt{7}}\\arctan\\frac{2x-1}{\\sqrt{7}}\\right)+C \\\\\n",
    "    &=\\frac{3}{2}\\ln(x^2-x+2)-\\frac{27}{\\sqrt{7}}\\arctan\\frac{2x-1}{\\sqrt{7}}+C\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "因此\n",
    "$$\\int\\frac{x^5+x^4-2x^3-x+3}{x^2-x+2}\\mathrm{d}x=\\frac{1}{4}x^4+\\frac{2}{3}x^3-x^2-6x-\\frac{3}{2}\\ln(x^2-x+2)+\\frac{27}{\\sqrt{7}}\\arctan\\frac{2x-1}{\\sqrt{7}}+C$$\n",
    "\n",
    "**总结：** 上述积分都是通过各种方式，最后拆分成最简分式之和来求解的。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "d6a6bf4f",
   "metadata": {},
   "source": [
    "> 2. 三角函数有理式的积分\n",
    "> $$\\begin{align}\n",
    "    &\\int\\frac{1}{1+\\sin x+\\cos x}\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &\\int\\frac{\\sin^2 x}{\\cos x}\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &\\int\\frac{\\mathrm{d}x}{a^2\\sin^2 x+b^2\\cos^2 x}\n",
    "\\end{align}$$\n",
    "\n",
    "**解答：** $(1)$ 由万能代换$u=\\tan\\frac{x}{2}$，可得\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int\\frac{1}{1+\\sin x+\\cos x}\\mathrm{d}x&=\\int\\frac{1}{1+\\frac{2u}{1+u^2}+\\frac{1-u^2}{1+u^2}}\\cdot\\frac{2}{1+u^2}\\mathrm{d}u \\\\\n",
    "    &=\\int\\frac{2}{2+2u}\\mathrm{d}u \\\\\n",
    "    &=\\ln|1+u|+C \\\\\n",
    "    &=\\ln\\left|1+\\tan\\frac{x}{2}\\right|+C\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "\n",
    "$(2)$ 尝试凑一个$\\mathrm{d}(\\sin x)$可得\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int\\frac{\\sin^2 x}{\\cos x}\\mathrm{d}x&=\\int\\frac{\\sin^2 x}{\\cos^2 x}\\mathrm{d}(\\sin x) \\\\\n",
    "    &=\\int\\frac{\\sin^2 x-1+1}{1-\\sin^2 x}\\mathrm{d}(\\sin x) \\\\\n",
    "    &=-\\int\\mathrm{d}(\\sin x)+\\int\\frac{\\mathrm{d}(\\sin x)}{1-\\sin^2 x} \\\\\n",
    "    &=-\\sin x+\\frac{1}{2}\\ln\\left|\\frac{1+\\sin x}{1-\\sin x}\\right|+C\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "或者直接计算得\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int\\frac{\\sin^2 x}{\\cos x}\\mathrm{d}x&=\\int\\frac{1-\\cos^2 x}{\\cos x}\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &=\\int\\sec x\\mathrm{d}x-\\int\\cos x\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &=\\ln|\\sec x+\\tan x|-\\sin x+C\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "可以验证这两个答案都是对的。\n",
    "\n",
    "$(3)$ 上下同除以$\\cos^2 x$可得\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int\\frac{\\mathrm{d}x}{a^2\\sin^2 x+b^2\\cos^2 x}&=\\int\\frac{\\sec^2 x\\mathrm{d}x}{a^2\\tan^2 x+b^2} \\\\\n",
    "    &=\\int\\frac{\\mathrm{d}(\\tan x)}{a^2\\tan^2 x+b^2} \\\\\n",
    "    &=\\frac{1}{a^2}\\int\\frac{\\mathrm{d}(\\tan x)}{\\tan^2 x+\\frac{b^2}{a^2}} \\\\\n",
    "    &=\\frac{1}{ab}\\arctan\\left(\\frac{a}{b}\\tan x\\right)+C\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "\n",
    "**总结：** 虽然万能代换具有普遍性，但计算过于繁琐。对于某些特殊情况，有下列更简洁的换元法。\n",
    "\n",
    "1. 若$R(\\sin x, -\\cos x)=-R(\\sin x, \\cos x)$，则可令$u=\\sin x$；\n",
    "2. 若$R(-\\sin x, \\cos x)=-R(\\sin x, \\cos x)$，则可令$u=\\cos x$；\n",
    "3. 若$R(-\\sin x, -\\cos x)=R(\\sin x, \\cos x)$，则可令$u=\\tan x$。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "d230d4a5",
   "metadata": {},
   "source": [
    "> 3. 用分部积分法求下列不定积分\n",
    "> $(1) I=\\int\\sqrt{a^2+x^2}\\mathrm{d}x$\n",
    "> \n",
    "> $(2) I=\\int\\frac{\\mathrm{e}^{\\arctan x}}{(\\sqrt{1+x^2})^3}\\mathrm{d}x$\n",
    "> \n",
    "> $(3)$ 设$I_n=\\int x^n\\mathrm{e}^{kx}\\mathrm{d}x$，求$I_n$的递推公式，$n$是非负整数，$k\\neq 0$；由此计算$\\int x^3\\mathrm{e}^{2x}\\mathrm{d}x$。\n",
    "\n",
    "**解答：** $(1)$ 由分部积分法\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    I&=\\int\\sqrt{a^2+x^2}\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &=x\\sqrt{a^2+x^2}-\\int\\frac{x^2+a^2-a^2}{\\sqrt{a^2+x^2}}\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &=x\\sqrt{a^2+x^2}-\\int\\sqrt{a^2+x^2}\\mathrm{d}x+a^2\\int\\frac{\\mathrm{d}x}{\\sqrt{a^2+x^2}} \\\\\n",
    "    I&=\\frac{1}{2}\\left[x\\sqrt{a^2+x^2}+a^2\\ln(x+\\sqrt{a^2+x^2})\\right]+C\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "\n",
    "$(2)$ 令$u=\\arctan x$，就有$\\mathrm{d}x=\\sec^2 u\\mathrm{d}u$，因此\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    I&=\\int\\frac{\\mathrm{e}^{\\arctan x}}{(\\sqrt{1+x^2})^3}\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &=\\int\\mathrm{e}^u\\cos u\\mathrm{d}u \\\\\n",
    "    &=\\mathrm{e}^u\\cos u+\\int\\mathrm{e}^u\\sin u\\mathrm{d}u \\\\\n",
    "    &=\\mathrm{e}^u\\cos u+\\mathrm{e}^u\\sin u-I \\\\\n",
    "    I&=\\frac{1}{2}\\mathrm{e}^u(\\cos u+\\sin u)+C \\\\\n",
    "    &=\\frac{1}{2}\\mathrm{e}^{\\arctan x}\\left(\\frac{x+1}{\\sqrt{1+x^2}}\\right)\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "\n",
    "$(3)$ 由分部积分法\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    I_n&=\\int x^n\\mathrm{e}^{kx}\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &=\\frac{1}{k}x^n\\mathrm{e}^{kx}-\\frac{n}{k}\\int x^{n-1}\\mathrm{e}^{kx}\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &=\\frac{1}{k}x^n\\mathrm{e}^{kx}-\\frac{n}{k}I_{n-1}\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "由此，可计算得到\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int x^3\\mathrm{e}^{2x}\\mathrm{d}x&=\\frac{1}{2}\\mathrm{e}^{2x}(x^3-\\frac{3}{2}x^2+\\frac{6}{4}x-\\frac{6}{8})+C \\\\\n",
    "    &=\\mathrm{e}^{2x}\\left(\\frac{1}{2}x^3-\\frac{3}{4}x^2+\\frac{3}{4}x-\\frac{3}{8}\\right)+C\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "\n",
    "**总结：** 本题介绍了分部积分的两个用法。一是通过分部积分建立起不定积分的方程，然后解方程。二是通过分部积分建立递推公式。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "a51cf65f",
   "metadata": {},
   "source": [
    "> 4. 计算下列无理函数的积分\n",
    "> $$\\begin{align}\n",
    "    &\\int\\frac{x}{\\sqrt{4x-3}}\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &\\int\\frac{1}{x}\\sqrt{\\frac{1+x}{x}}\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &\\int\\frac{\\mathrm{d}x}{(1+\\sqrt[3]{x})\\sqrt{x}}\n",
    "\\end{align}$$\n",
    "\n",
    "**解答：** $(1)$ 令$t=\\sqrt{4x-3}$，则$x=\\frac{t^2+3}{4}, \\mathrm{d}x=\\frac{t}{2}\\mathrm{d}t$，因此\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int\\frac{x}{\\sqrt{4x-3}}\\mathrm{d}x&=\\int\\frac{\\frac{t^2+3}{4}}{t}\\cdot\\frac{t}{2}\\mathrm{d}t \\\\\n",
    "    &=\\frac{1}{8}\\int (t^2+3)\\mathrm{d}t \\\\\n",
    "    &=\\frac{1}{24}t^3+\\frac{3}{8}t+C \\\\\n",
    "    &=\\frac{\\sqrt{4x-3}}{12}(2x+3)+C\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "\n",
    "$(2)$ 令$t=\\sqrt{\\frac{1+x}{x}}$，则$x=\\frac{1}{t^2-1}, \\mathrm{d}x=-\\frac{2t}{(t^2-1)^2}\\mathrm{d}t$，因此\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int\\frac{1}{x}\\sqrt{\\frac{1+x}{x}}\\mathrm{d}x&=-\\int t(t^2-1)\\cdot\\frac{2t}{(t^2-1)^2}\\mathrm{d}t \\\\\n",
    "    &=-2\\int\\frac{t^2-1+1}{t^2-1}\\mathrm{d}t \\\\\n",
    "    &=-2t-2\\int\\frac{1}{t^2-1}\\mathrm{d}t \\\\\n",
    "    &=-2t-\\ln\\left|\\frac{t-1}{t+1}\\right|+C \\\\\n",
    "    &=-2t+\\ln\\left|\\frac{(t+1)^2}{t^2-1}\\right|+C \\\\\n",
    "    &=-2\\sqrt{\\frac{1+x}{x}}+2\\ln\\left|\\sqrt{\\frac{1+x}{x}}+1\\right|+\\ln|x|+C\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "\n",
    "$(3)$ 令$t=\\sqrt[6]{x}$，则$x=t^6, \\mathrm{d}x=6t^5\\mathrm{d}t$，因此\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int\\frac{\\mathrm{d}x}{(1+\\sqrt[3]{x})\\sqrt{x}}&=\\int\\frac{6t^5\\mathrm{d}t}{t^3(1+t^2)} \\\\\n",
    "    &=6\\int\\frac{t^2+1-1}{1+t^2}\\mathrm{d}t \\\\\n",
    "    &=6(t-\\arctan t)+C \\\\\n",
    "    &=6(\\sqrt[6]{x}-\\arctan\\sqrt[6]{x})+C\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "\n",
    "**总结：** 总之，除非像$(3)$一样有明显的提示，否则就是看到根号换根号。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "79253249",
   "metadata": {},
   "source": [
    "> 5. 计算含$ax^2+bx+c$的某些积分\n",
    "> $$\\begin{align}\n",
    "    &\\int\\frac{\\mathrm{d}x}{1+\\sqrt{1-x^2}} \\\\\n",
    "    &\\int\\frac{1}{x\\sqrt{x^2+4x-4}}\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &\\int\\frac{3x-4}{x^2-2x-3}\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &\\int\\frac{x+5}{\\sqrt{x^2+2x+2}}\\mathrm{d}x\n",
    "\\end{align}$$\n",
    "\n",
    "**解答：** $(1)$ 令$x=\\sin t$，则$\\mathrm{d}x=\\cos t\\mathrm{d}t$，因此\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int\\frac{\\mathrm{d}x}{1+\\sqrt{1-x^2}}&=\\int\\frac{\\cos t\\mathrm{d}t}{1+\\cos t} \\\\\n",
    "    &=t-\\int\\frac{\\mathrm{d}t}{1+\\cos t} \\\\\n",
    "    &=t-\\int\\frac{\\mathrm{d}t}{2\\cos^2\\frac{t}{2}} \\\\\n",
    "    &=t-\\int\\sec^2\\frac{t}{2}\\mathrm{d}\\left(\\frac{t}{2}\\right) \\\\\n",
    "    &=t-\\tan\\frac{t}{2}+C \\\\\n",
    "    &=\\arcsin x-\\frac{x}{1+\\sqrt{1-x^2}}+C\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "\n",
    "$(2)$ 当$x>0$时，取$x=\\frac{1}{t}$，则$\\mathrm{d}x=-\\frac{\\mathrm{d}t}{t^2}$，因此\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int\\frac{1}{x\\sqrt{x^2+4x-4}}\\mathrm{d}x&=\\int\\frac{1}{\\frac{1}{t}\\sqrt{\\frac{1}{t^2}+\\frac{4}{t}-4}}\\cdot\\left(-\\frac{1}{t^2}\\mathrm{d}t\\right) \\\\\n",
    "    &=-\\int\\frac{\\mathrm{d}t}{\\sqrt{1+4t-4t^2}} \\\\\n",
    "    &=-\\frac{1}{2}\\int\\frac{\\mathrm{d}(2t-1)}{\\sqrt{2-(2t-1)^2}} \\\\\n",
    "    &=-\\frac{1}{2}\\arcsin\\frac{2t-1}{\\sqrt{2}}+C \\\\\n",
    "    &=-\\frac{1}{2}\\arcsin\\frac{2-x}{\\sqrt{2}x}+C \\\\\n",
    "    &=-\\frac{1}{2}\\arcsin\\frac{x-2}{\\sqrt{2}|x|}+C\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "$x<0$时可推出相同的结果。\n",
    "\n",
    "$(3)$ 计算可得\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int\\frac{3x-4}{x^2-2x-3}\\mathrm{d}x&=\\frac{3}{2}\\int\\frac{2x-\\frac{8}{3}}{x^2-2x-3}\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &=\\frac{3}{2}\\int\\frac{\\mathrm{d}(x^2-2x-3)}{x^2-2x-3}-\\frac{3}{2}\\times\\frac{2}{3}\\int\\frac{\\mathrm{d}x}{(x+1)(x-3)} \\\\\n",
    "    &=\\frac{3}{2}\\ln|x^2-2x-3|-\\frac{1}{4}\\int\\left(\\frac{1}{x-3}-\\frac{1}{x+1}\\right)\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &=\\frac{3}{2}\\ln|x^2-2x-3|-\\frac{1}{4}\\ln\\left|\\frac{x-3}{x+1}\\right|+C\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "\n",
    "$(4)$ 计算可得\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int\\frac{x+5}{\\sqrt{x^2+2x+2}}\\mathrm{d}x&=\\frac{1}{2}\\int\\frac{2x+10}{\\sqrt{x^2+2x+2}}\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &=\\frac{1}{2}\\int\\frac{\\mathrm{d}(x^2+2x+2)}{\\sqrt{x^2+2x+2}}+4\\int\\frac{\\mathrm{d}(x+1)}{\\sqrt{(x+1)^2+1}} \\\\\n",
    "    &=\\sqrt{x^2+2x+2}+4\\ln|x+1+\\sqrt{x^2+2x+2}|+C\n",
    "\\end{aligned}$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "7b770c48",
   "metadata": {},
   "source": [
    "> 6. 求\n",
    "> $$\\int\\frac{3\\sin x+4\\cos x}{2\\sin x+\\cos x}\\mathrm{d}x$$\n",
    "\n",
    "**解答：** 设\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    3\\sin x+4\\cos x&=a(2\\sin x+\\cos x)+b(2\\sin x+\\cos x)' \\\\\n",
    "    &=(2a-b)\\sin x+(a+2b)\\cos x\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "容易知道$a=2, b=1$，因此\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    \\int\\frac{3\\sin x+4\\cos x}{2\\sin x+\\cos x}\\mathrm{d}x&=\\int\\frac{2(2\\sin x+\\cos x)}{2\\sin x+\\cos x}\\mathrm{d}x+\\int\\frac{\\mathrm{d}(2\\sin x+\\cos x)}{2\\sin x+\\cos x} \\\\\n",
    "    &=2x+\\ln|2\\sin x+\\cos x|+C\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "\n",
    "**总结：** 这是求解形如\n",
    "$$\\int\\frac{A\\sin x+B\\cos x}{C\\sin x+D\\cos x}\\mathrm{d}x$$\n",
    "问题的通用方法。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "6385df37",
   "metadata": {},
   "source": [
    "> 7. 设$f(x)$可导，且\n",
    "> $$\\int x^3f'(x)\\mathrm{d}x=x^2\\cos x-4x\\sin x-6\\cos x+C$$\n",
    "> 求$f(x)$。\n",
    "\n",
    "**解答：** 等式两边对$x$求导可得\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    x^3f'(x)&=2x\\cos x-x^2\\sin x-4\\sin x-4x\\cos x+6\\sin x \\\\\n",
    "    f'(x)&=\\frac{2\\sin x}{x^3}-\\frac{\\sin x}{x}-\\frac{2\\cos x}{x^2}\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "由分部积分可得\n",
    "$$\\begin{aligned}\n",
    "    f(x)&=\\int\\frac{2\\sin x}{x^3}\\mathrm{d}x-\\int\\frac{\\sin x}{x}\\mathrm{d}x-\\int\\frac{2\\cos x}{x^2}\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &=-\\frac{\\sin x}{x^2}-\\int\\frac{\\cos x}{x^2}\\mathrm{d}x-\\int\\frac{\\sin x}{x}\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &=-\\frac{\\sin x}{x^2}+\\frac{\\cos x}{x}+\\int\\frac{\\sin x}{x}\\mathrm{d}x-\\int\\frac{\\sin x}{x}\\mathrm{d}x \\\\\n",
    "    &=-\\frac{\\sin x}{x^2}+\\frac{\\cos x}{x}\n",
    "\\end{aligned}$$\n",
    "\n",
    "**总结：** 他能出这题就说明肯定能解，虽然$\\int\\frac{\\sin x}{x}\\mathrm{d}x$积不出来，但肯定能通过某些方法将其抵消。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "ffd88b1f",
   "metadata": {},
   "source": [
    "> 8. 形如$P_n(x)\\mathrm{e}^{\\lambda x}$的函数全体记为$U_n$，其中$\\lambda\\neq 0$，$P_n(x)$是次数不超过$n$的多项式。证明：\n",
    "> \n",
    "> $(1)$ 如果$f(x)\\in U_n$，则$f'(x)\\in U_n$。此性质称为$U_n$对求导运算的封闭性。\n",
    "> \n",
    "> $(2)$ 如果$f(x)\\in U_n$，则存在$f(x)$的原函数$F(x)\\in U_n$。此性质称为$U_n$对求积分运算的封闭性。\n",
    "> \n",
    "> $(3)$ 利用$(2)$的结论，求不定积分\n",
    "> $$\\int(4x^3-2x^2-2x+1)\\mathrm{e}^{2x}\\mathrm{d}x$$\n",
    "\n",
    "**解答：** $(1)$ 设$f(x)=P_n(x)\\mathrm{e}^{\\lambda x}\\in U_n$，求导可知\n",
    "$$f'(x)=P'_n(x)\\mathrm{e}^{\\lambda x}+\\lambda P_n(x)\\mathrm{e}^{\\lambda x}=Q_n(x)\\mathrm{e}^{\\lambda x}$$\n",
    "由于$P'_n(x)$是次数不超过$n-1$的多项式，因此$Q(x)=\\lambda P_n(x)+P'_n(x)$也是次数不超过$n$的多项式，则$f'(x)\\in U_n$，结论成立。\n",
    "\n",
    "$(2)$ 用数学归纳法。当$n=0$时，$f(x)=P_0\\mathrm{e}^{\\lambda x}\\in U_0$，容易求得$f(x)$有原函数$\\frac{P_0}{\\lambda}\\mathrm{e}^{\\lambda x}\\in U_0$。假定结论对$n-1$成立，考虑$f(x)=P_n(x)\\mathrm{e}^{\\lambda x}\\in U_n$，因为$P'_n(x)$是次数不超过$n-1$的多项式，即$P'_n(x)\\mathrm{e}^{\\lambda x}\\in U_{n-1}$。由归纳假定，存在次数不超过$n-1$的多项式$Q_{n-1}(x)$，使得$Q_{n-1}(x)\\mathrm{e}^{\\lambda x}$是$P'_n(x)\\mathrm{e}^{\\lambda x}$的原函数。令$F(x)=\\frac{1}{\\lambda}P_n(x)\\mathrm{e}^{\\lambda x}-\\frac{1}{\\lambda}Q_{n-1}(x)\\mathrm{e}^{\\lambda x}$，则$F(x)\\in U_n$，计算可得\n",
    "$$F'(x)=P_n(x)\\mathrm{e}^{\\lambda x}+\\frac{1}{\\lambda}P'_n(x)\\mathrm{e}^{\\lambda x}-\\frac{1}{\\lambda}\\left(Q_{n-1}(x)\\mathrm{e}^{\\lambda x}\\right)'=P_n(x)\\mathrm{e}^{\\lambda x}$$\n",
    "即$F(x)$是$f(x)$的一个原函数。由数学归纳法可知结论成立。\n",
    "\n",
    "$(3)$ 由$(2)$，可设\n",
    "$$\\int(4x^3-2x^2-2x+1)\\mathrm{e}^{2x}\\mathrm{d}x=(ax^3+bx^2+cx+d)\\mathrm{e}^{2x}+C$$\n",
    "两边求导可得\n",
    "$$2ax^3+(3a+2b)x^2+(2b+2c)x+(c+2d)=4x^3-2x^2-2x+1$$\n",
    "容易知道$a=2, b=-4, c=3, d=-1$，因此\n",
    "$$\\int(4x^3-2x^2-2x+1)\\mathrm{e}^{2x}\\mathrm{d}x=(2x^3-4x^2+3x-1)\\mathrm{e}^{2x}+C$$\n",
    "\n",
    "**总结：** 由$U_n$的封闭性，利用待定系数法来求不定积分，计算量远比分部积分法小。另外，对于$x^n\\mathrm{e}^{\\lambda x}$，分别与$\\cos ax, \\sin bx$的乘积及其线性组合称为幂三指函数。它们的求导与求积分运算也有封闭性。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "c2bdacb0",
   "metadata": {},
   "source": [
    "<a href=\"3.1Exercise.ipynb\" >Go to exercise</a>"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "e94a9bcf",
   "metadata": {},
   "source": [
    "<a href=\"3.2.ipynb\" >Go to next chapter</a>"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "language_info": {
   "name": "python"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
